\documentclass[../relatorio.tex]{subfiles}
\begin{document}
O enunciado escolhido, \textbf{Linguagem de templates} 
(inspirada nos \textit{templates Pandoc}),
propõe a criação de um compilador de \textit{templates}.
Deste modo, utiliza-se:
\begin{enumerate}
    \item um \textit{Template}.
    \item um Dicionário.
\end{enumerate}
\dots para construir o texto final, um \textbf{ficheiro \textit{markup}}, 
com todos os dados submetidos pelo utilizador.  

Os \textit{templates} a usar
devem incluir um conjunto de regras, para permitir 
substituir os dados fornecidos pelo utilizador 
nos parâmetros desejados. 
Neste sentido, propõe-se o desenvolvimento da \textbf{gramática}
que cada \textit{template} deve seguir, 
independemente da linguagem que está a utilizar.

Para o desenvolvimento do \textbf{compilador} segue-se a criação de um:
\begin{itemize}
    \item Analisador Léxico. 
    \item \textit{Parser}.
\end{itemize}
\dots que, conjuntamente, permitem capturar os campos de 
\textbf{metadados} dos \textit{templates}, para serem 
posteriormente tratados.
Para tal, ira recorrer-se ao módulo \textit{PLY} do \textit{Python},
nomeadamente o gerador de analisadores léxicos - \textit{Lex} - e
o gerador de compiladores (com base em gramáticas tradutoras) - \textit{Yacc}.

No final, após o documento ser processado na sua totalidade,
o texto final está completo.

Os dados a serem inseridos no \textit{template}
encontram-se num ficheiro à parte, um \textbf{dicionário},
que será submetido aquando da execução do programa. 
No projeto a realizar utilizar-se-á ficheiros 
\textit{YAML}, usufruindo da organização estrutural da linguagem.

\end{document}